# 53. Combinaciones y funciones de agrupamiento	

Podemos usar "group by" y las funciones de agrupamiento con combinaciones de tablas.

Para ver la cantidad de libros de cada editorial consultando la tabla "libros" y "editoriales", tipeamos:

```sql
select nombre as editorial, count(*) as cantidad
from editoriales e
join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

Las editoriales que no tienen libros no aparecen en la salida porque empleamos un "join".

Empleamos otra función de agrupamiento con "left join". Para conocer el mayor precio de los libros de cada editorial usamos la función "max()", hacemos un "left join" y agrupamos por nombre de la editorial:

```sql
select e.nombre as editorial, max(precio) as "mayor precio"
from editoriales e
left join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by nombre;
```

En la sentencia anterior, mostrará, para la editorial de la cual no haya libros, el valor "null" en la columna calculada.

## Practica de laboratorio

Una librería almacena la información de sus libros para la venta en dos tablas, "libros" y "editoriales".

Eliminamos ambas tablas y las creamos:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(3),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo)
);

create table editoriales(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20),
    primary key (codigo)
);
```

Ingresamos algunos registros en ambas tablas:

```sql
insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Siglo XXI');
insert into libros values(100,'El aleph','Borges',1,20);
insert into libros values(200,'Martin Fierro','Jose Hernandez',1,30);
insert into libros values(300,'Aprenda PHP','Mario Molina',3,50);
insert into libros values(400,'Uno','Richard Bach',3,15);
insert into libros values(500,'Java en 10 minutos',default,4,45);
```

Contamos la cantidad de libros de cada editorial consultando ambas tablas:

```sql
select e.nombre as editorial, count(*) as cantidad
from editoriales e
join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

Note que las editoriales que no tienen libros no aparecen en la salida porque empleamos un "join".

Buscamos el libro más costoso de cada editorial con un "left join":

```sql
select e.nombre as editorial, max(precio) as "mayor precio"
from editoriales e
left join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

La sentencia anterior mostrará, para la editorial de la cual no haya libros, el valor "null" en la columna calculada.

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(3),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo)
);

create table editoriales(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20),
    primary key (codigo)
);

insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Siglo XXI');

insert into libros values(100,'El aleph','Borges',1,20);
insert into libros values(200,'Martin Fierro','Jose Hernandez',1,30);
insert into libros values(300,'Aprenda PHP','Mario Molina',3,50);
insert into libros values(400,'Uno','Richard Bach',3,15);
insert into libros values(500,'Java en 10 minutos',default,4,45);

select e.nombre as editorial, count(*) as cantidad
from editoriales e
join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;

select e.nombre as editorial, max(precio) as "mayor precio"
from editoriales e
left join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

## Ejercicios propuestos

Un comercio que tiene un stand en una feria registra en una tabla llamada "visitantes" algunos datos de las personas que visitan o compran en su stand para luego enviarle publicidad de sus productos y en otra tabla llamada "ciudades" los nombres de las ciudades.

1. Elimine las tablas:

```sql
drop table visitantes;
drop table ciudades;
```

2. Cree las tablas:

```sql
create table visitantes(
    nombre varchar2(30),
    edad number(2),
    sexo char(1) default 'f',
    domicilio varchar2(30),
    codigociudad number(2),
    mail varchar(30),
    montocompra decimal (6,2)
);

create table ciudades(
    codigo number(2),
    nombre varchar(20)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into ciudades values(1,'Cordoba');
insert into ciudades values(2,'Carlos Paz');
insert into ciudades values(3,'La Falda');
insert into ciudades values(4,'Cruz del Eje');
insert into visitantes values ('Susana Molina', 35,'f','Colon 123', 1, null,59.80);
insert into visitantes values ('Marcos Torres', 29,'m','Sucre 56', 1, 'marcostorres@hotmail.com',150.50);
insert into visitantes values ('Mariana Juarez', 45,'f','San Martin 111',2,null,23.90);
insert into visitantes values ('Fabian Perez',36,'m','Avellaneda 213',3,'fabianperez@xaxamail.com',0);
insert into visitantes values ('Alejandra Garcia',28,'f',null,2,null,280.50);
insert into visitantes values ('Gaston Perez',29,'m',null,5,'gastonperez1@gmail.com',95.40);
insert into visitantes values ('Mariana Juarez',33,'f',null,2,null,90);
```

4. Cuente la cantidad de visitas por ciudad mostrando el nombre de la ciudad (3 filas)

5. Muestre el promedio de gastos de las visitas agrupados por ciudad y sexo (4 filas)

6. Muestre la cantidad de visitantes con mail, agrupados por ciudad (3 filas)

7. Obtenga el monto de compra más alto de cada ciudad (3 filas)

8. Realice la misma consulta anterior pero con "left join" (4 filas)
Note que aparece el monto "95,4" con valor nulo en el campo correspondiente a la ciudad, ya que ese registro tiene un valor inexistente en "ciudades".